%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Short Sectioned Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (5/5/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
%\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage[slovene]{babel} % English language/hyphenation
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages

\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template

%\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
%\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Univerza v Ljubljani\\ fakulteta za računalništvo in informatiko} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Seminarska 1 \\ % The assignment title
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Igor Klepić - 27132032} % Your name

\date{\normalsize\today} % Today's date or a custom date

\begin{document}

\maketitle % Print the title





% SECTION 1: OPIS PODATKOVNIH STRUKTUR%
%________________________________________________________%

\section{Opis podatkovnih struktur}

\subsection{Rdeče-črno drevo}
Rdeče črno drevo je uravnoteženo binarno iskalno drevo, za katerega velja:
\begin{itemize}
	\item vsako vozlišče je bodisi rdeče, bodisi črne barve;
	\item rdeče vozlišče ima lahko samo črna sinova;
	\item za vsako vozlišče velja, da vsaka pot od vozlišča do praznega poddrevesa vsebuje enako število črnih vozlišč.
\end{itemize}
Zaradi teh lastnosti je višina drevesa največ $2log_2(n+1)$ in je drevo vedno delno poravnano.
\\
\\
Pri brisanju ali dodajanju elementa lahko drevo postane neuravnoteženo. V ta namen se po operaciji brisanja ali dodajanja izvedejo posebne operacije, ki postavijo drevo nazaj v uravnoteženo obliko. Pri tem ločimo sedem različnih primerov.
\\
\\
Časovne zahtevnosti operacij:
\begin{center}
	\begin{tabular}{c | c  c  c  c}
	& ADD & REMOVE & CONTAINS & FLOOR \\
	\hline \hline
	Povprečno & O(logn) & O(logn) & O(logn) & O(logn) \\
	Najslabše & O(logn) & O(logn) & O(logn) & O(logn) \\
	\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Anderssonovo drevo}
Anderssonovo drevo(AA drevo) je binarno uravnoteženo drevo, ki se uporablja za učinkovito shranjevanje in pridobivanje urejenih elementov. AA drevo je poseben primer rdeče-črnega drevesa, s to razliko da lahko rdeča vozlišča dodamo samo na desno stran otrok. Z drugimi besedami, nobeno rdeče vozlišče ne more biti dodano na levo stran otroka. Ta lastnost zelo poenostavi vzdrževalne operacije. Namesto sedem različnih primerov imamo tu samo dva primera oblik, kjer moramo drevo postaviti nazaj v uravnoteženo obliko.
\\
\\
AA drevo potrebuje več dodatnih informacij kot pa le ali je vozlišče črno ali rdeče. V ta namen vsako vozlišče namesto informacije o barvi vsebuje informacijo o nivoju, na katerem se nahaja. Nivo je nenegativno celo število torej za njegovo predstavitev potrebujemo $O(logn)$ bitov, medtem ko smo pri rdeče-črnem drevesu potrebovali le en bit. Pri AA drevesu velja naslednje:

\begin{itemize}
	\item nivo lista je 1;
	\item nivo levega otroka je za eno manjše od nivoja starša;
	\item nivo desnega otroka je enako ali za eno manjše od nivoja starša;
	\item nivo desnega vnuka je strogo manjše od nivoja starega očeta;
	\item vsako vozlišče na nivoju večjem od 1 ima dva otroka.
\end{itemize}

Uravnoteženost drevesa se lahko poruši z vstavljanjem ali brisanjem elementa. V namen ohranjanja uravnoteženosti, se uporabljata operaciji \textit{skew} in \textit{split}.
\\
\\
Časovne zahtevnosti operacij:

\begin{center}
	\begin{tabular}{c | c  c  c  c}
	& ADD & REMOVE & CONTAINS & FLOOR \\
	\hline \hline
	Povprečno & O(logn) & O(logn) & O(logn) & O(logn) \\
	Najslabše & O(logn) & O(logn) & O(logn) & O(logn) \\
	\end{tabular}
\end{center}


\subsection{Povezan seznam}
Seznam je zaporedje 0 ali več elementov, kjer je vrstni red pomemben in kjer se elementi lahko ponavljajo. Povezan seznam je tak seznam, ki ima elemente med sabo povezane in sicer vsak element vsebuje kazalec na naslednji element (enosmerni seznam), lahko pa tudi še na prejšnji element(dvosmerni seznam). Zadnji element seznama nima naslednjega elementa. Odvisno od implementacije lahko kazalec kaže na null ali pa na prvi element seznama. V drugem primeru je seznam sklenjen. Najenostavnejši je enosmerni povezan seznam, kjer kazalec zadnjega elementa kaže na null. Za ta primer so tudi navedene časovne zahtevnosti operacij.

\pagebreak

Časovne zahtevnosti operacij:

\begin{center}
	\begin{tabular}{c | c  c  c  c}
	& ADD & REMOVE & CONTAINS & FLOOR \\
	\hline \hline
	Povprečno & O(1) & O(1) & O(n) & O(n) \\
	Najslabše & O(n) & O(n) & O(n) & O(n) \\
	\end{tabular}
\end{center}



\subsection{Zgoščena tabela}
Zgoščena tabela je podatkovna struktura, ki uporablja zgoščevalno funkcijo. Uporablja se pri preslikavah, ki vsakemu elementu iz domene priredi ustrezem element iz zaloge vrednosti. V praksi je moč domene pogosto zelo velika ali pa celo neskončna. Zgoščevalna funkcija nam pri tem pomaga, saj preslika originalno domeno v neko manjšo domeno. Z drugimi besedami zgoščevalna funkcija razprši elemente po manjši domeni oz. nam indekse iz originalne domene preslika v indekse manjše domene.
\\
\\
Pri tem so pomembne naslednje stvari:

\begin{itemize}
	\item \textit{Velikost tabele:} tabela mora biti dovolj velika za naše potrebe, da lahko notri spravimo vse elemente in hkrati ne prevelika, da ne zasede preveč pomnilnika;
	\item \textit{Ustrezna zgoščevalna funkcija:} za njo mora biti značilno, da elemente razprši čim bolj enakomerno - npr. $h(x) = x \ mod \ m$, kjer je m praštevilo, ki je daleč od potence $2^i$. Sovpadanja, ki je v praksi neizogibno, mora biti čim manj.
\end{itemize}
Časovne zahtevnosti operacij:

\begin{center}
	\begin{tabular}{c | c  c  c  c}
	& ADD & REMOVE & CONTAINS & FLOOR \\
	\hline \hline
	Povprečno & O(1) & O(1) & O(1) & O(n) \\
	Najslabše & O(n) & O(n) & O(n) & O(n) \\
	\end{tabular}
\end{center}

%___________________________________________________________%








%SECTION 2: REZULTATI ČASOVNIH MERITEV%
%___________________________________________________________%

\section{Rezultati časovnih meritev}
V spodnjih tabelah so podani rezultati časovnih meritev v milisekundah. Oznaka Y pomeni, da so se elementi že nahajali v strukturi, oznaka N pa da se elementi niso nahajali v strukturi.

\begin{itemize}


	\item \textbf{Rdeče-črno drevo}

\begin{center}
	\begin{tabular}{c | c  c  c  c c}
		n & ADD & CONTAINS(Y) & CONTAINS(N) & FLOOR(Y) & FLOOR(N) \\
		\hline \hline
		$10^2$ & $<1$ & $<1$ & $<1$ & $<1$ & $<1$\\
		$10^3$ & $<1$ & $<1$ & $<1$ & $<1$ & $<1$ \\
		$10^4$ & 3 & 2 & 3 & 2 & 3 \\
		$10^5$ & 85 & 73 & 102 & 75 & 104 \\
	\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Komentar:} Operaciji contains in floor v primeru, ko se element ne nahaja v drevesu trajata dlje kot njuni drugi različici. To je pričakovan rezultat, saj v prvem primeru gremo do konca globine drevesa, v drugem pa se ustavimo, čim element najdemo. 


	\item \textbf{Anderssonovo drevo}

\begin{center}
	\begin{tabular}{c | c  c  c  c c}
		n & ADD & CONTAINS(Y) & CONTAINS(N) & FLOOR(Y) & FLOOR(N) \\
		\hline \hline
		$10^2$ & $<1$ & $<1$ & $<1$ & $<1$ & $<1$\\
		$10^3$ & $<1$ & $<1$ & $<1$ & $<1$ & $<1$ \\
		$10^4$ & 3 & 2 & 3 & 3 & 4 \\
		$10^5$ & 97 & 77 & 106 & 94 & 131 \\
	\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Komentar:} Enak kot pri rdeče-črnem drevesu.





	\item \textbf{Povezan seznam}

\begin{center}
	\begin{tabular}{c | c  c  c  c c}
		n & ADD & CONTAINS(Y) & CONTAINS(N) & FLOOR(Y) & FLOOR(N) \\
		\hline \hline
		$10^2$ & $<1$ & $<1$ & $<1$ & $<1$ & $<1$\\
		$10^3$ & $<1$ & 3 & 5 & 8 & 12 \\
		$10^4$ & 1 & 310 & 550 & 700 & 1350 \\
		$10^5$ & 35 & 71500 & 83915 & 128500 & 205800 \\
	\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Komentar: } Pri metodi floor in contains je občutna razlika med različicama. V primeru, ko se element ne nahaja v seznamu, preiščemo celoten seznam medtem ko se v drugem primeru ustavimo, čim element najdemo.



	\item \textbf{Zgoščena tabela}

\begin{center}
	\begin{tabular}{c | c  c  c  c c}
		n & ADD & CONTAINS(Y) & CONTAINS(N) & FLOOR(Y) & FLOOR(N) \\
		\hline \hline
		$10^2$ & $<1$ & $<1$ & $<1$ & $<1$ & $<1$\\
		$10^3$ & $<1$ & $<1$ & $<1$ & 15 & 28 \\
		$10^4$ & 2 & 1 & 1 & 1350 & 2650 \\
		$10^5$ & 50 & 25 & 20 & 325400 & 353200 \\
	\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Komentar: } Zelo učinkovito dodajanje in preverjanje vsebovanosti elementa v strukturi. Metoda floor se izkaže najslabše, saj zgoščena tabela ni primerna za operacije, ki bazirajo na urejenosti. 

\end{itemize}

%____________________________________________________________%


\pagebreak




%SECTION 3: PRAKTIČNI SCENARIJI%
%___________________________________________________________%

\section{Praktični scenariji}
\textbf{Rdeče-črno drevo.} Na spletni strani neke turistične agencije lahko uporabniki izbirajo med ponujenimi programi potovanj, glede na svoje kriterije. Eden izmed kriterijev, ki ga podajo, je najvišji znesek, ki so ga pripravljeni nameniti za potovanje. Na podlagi tega želimo uporabniku ponuditi nabor možnih programov potovanj, pri tem pa želimo najbolj poudariti program, ki je med vsemi najdražji, saj bi pri tem imeli največ dobička. Gre za primer, kjer je urejenost pomembna in potrebujemo hiter dostop in hitro delovanje metode floor. Velikokrat bodo vse cene potovanj različne od tiste, ki jo bo vnesel uporabnik. V tem primeru tega zneska ne bomo našli v drevesu in bo metoda floor preiskala celotno globina drevesa, kar je sprejemljivih $O(logn)$. To je še posebej pomembno, če imamo veliko različnih programov potovanj.
\\
\\
\textbf{Anderssonovo drevo.} Scenarij je podoben kot pri rdeče-črnem drevesu. Anderssonovo drevo bi uporabili pred rdeče-črnim drevesom v primeru, da ne bi imelo pretirano velikega števila potovalnih programov. Tako bi lahko porabili več prostora za bite, ki predstavljajo nivo vozlišča (rdeče-črno drevo uporablja samo en bit - črno ali rdeče) s tem pa bi si zelo olajšali implementacijo in sistem lažje vzdrževali.
\\
\\
\textbf{Povezan seznam.} V spletni trgovini uporabniki oddajajo svoja naročila, ki jih obdelujemo na vsaki dve uri. Obdelamo jih lahko določeno število naenkrat oz. v posamezni iteraciji in sicer po takem vrstnem redu, kot so prišla. Uporabnik ima na izbiro, da svoje naročilo označi kot prioritetno(seveda mu to dodatno zaračunamo, kakopak). V tem primeru bomo njegovo naročilo obravnavali prej kot pa ostala, ki niso prioritetna. Povezan seznam je dobra izbira za tako situacijo, saj naročila po vrsti dodajamo v seznam, kjer je vrsti red pomemben. Na vsaki dve uri obravnavamo določeno število naročil po vrsti, kot se nahajajo v seznamu. V primeru prioritetnega naročila pa imamo opravka z vstavljanjem v seznam na točno določeno mesto.
\\
\\
\textbf{Zgoščena tabela.} V Slovenijo prihaja Justin Bieber! Gre za enega od večjih koncertov kar jih pomni naša mala država in pričakujemo množičen obisk. V trenutku ko sprostimo portal za nakup karte doživimo pravi naval in v roku nekaj minut je koncert razprodan. Na večer koncerta pa kot ponavadi večina pride šele tik pred začetkom. Vsem v vrsti moramo hitro preveriti veljavnost karte, sicer bodo jezni. Zgoščena tabela nam ponuja hitre operacije dodajanja - nakup karte, preverjanja vsebovanosti - veljavnost karte in brisanja - z eno karto lahko vstopi samo ena oseba.  
%___________________________________________________________%

\end{document}